    \input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}

\newcommand{\tableau}[1][c]{%
  \arrayrulecolor{FiletTableauColor}%
  \renewcommand\tabularxcolumn[1]{>{\centering\arraybackslash}m{##1}}%
  \ifcsname#1tableau\endcsname
    \expandafter\let\expandafter\smc@next\csname#1tableau\endcsname
    \expandafter\let\expandafter\endtableau\csname end#1tableau\endcsname
  \else
    \ClassError{sesamanuel}
              {Le type de tableau #1 n'existe pas}
              {Les types possibles sont 't', 'c', 'l', 'cl', 'T', 'C',
                'L', 'CL' et 'pr'.}%
    \let\smc@next\ctableau
    \let\endtableau\endctableau
  \fi
  \par\addvspace{\BeforeTableVSpace}
  \smc@next
}

% \repere{x_min}{x_max}{y_min}{y_max}{xscale}{yscale}{angle_abscisse}{angle_ordonnée}{Options}
% {Options = MGg où {M;G;g} dans {0;1}*{0,1}*{0,1} avec M = marque angle droit, G = Grille , g = sous grille, O = sans option et 1 =  avec option
%{ex : 0 : pas de marque d'angle droit, pas de grille et pas de sous grille; 10: Grille seul ;
%11:Grille et sous Grille; 100: Marque seul; 110 Marque et Grille; 111 : Marque Grille et sous Grille}



% Dessin un point dans un repère tourné.
%pointrot(abscisse, ordonnée, xscale, yscale, angle_abscisse, angle_ordonnée,nom)
\newcommand{\pointrot}[7]{
\pgfmathparse{(#1)*(cos(#5))-(#4/#3)*(#2)*sin(#6)}
\global\let\x\pgfmathresult
\pgfmathparse{(#3/#4)*(#1)*(sin(#5))+(#2)*cos(#6)}
\global\let\y\pgfmathresult
\fill[] (\x,\y) circle (1.5pt);
\draw[] (\x,\y) node[above] {#7};
}








\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Les statistiques : entraînement savoir-faire } \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,8cm}

\begin{center}
\begin{tabular}{|L{14cm}|C{3cm}|}
  \hline
  % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
\cellcolor{gray!50}{\bf  Chapitre 6 : Les statistiques}&{\small \textbf{Evaluation}}\\
 \hline
 { \small \textbf{320.}  Calculer et utiliser une moyenne et un écart-type.}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
 {\small \textbf{321.} Calculer et utiliser une médiane et un écart interquartile.}&${\Large {\red \bullet\bullet}}$~|~${\Large {\red\bullet}}$~|~{\color{orange} ${\large {\bullet}}$}~|~${\large {\green\bullet}}$~|~${\large {\green \bullet\bullet}}$~\\
 \hline
   \end{tabular}
\end{center}


\vspace*{1cm}

\exods ~\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 320
 \end{minipage}}\\

 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item

 Calculer  la moyenne de chacune des séries statistiques suivantes :\\
\begin{enumerate}[\bf a.]
	
	\item $12$ ; $25$ ; $8$ ; $13$ ; $15$ ; $5$.\\

${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\	
${}\dotfill$\\

	\item \begin{tabular}{|*{7}{c|}} \hline
	Données		&2	&3	&4	&5	&6	 &7	 \\ \hline
	Effectifs	&5	&43	&152&217&531 &851\\ \hline
	\end{tabular}~\\

${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\	
${}\dotfill$\\
	\item \begin{tabular}{|*{5}{c|}}
	\hline
	Classes &  $[0;2[$ & $[2;4[$ & $[4;6[$ & $[6;8[$ \\  \hline
	Effectifs &  17	&	25 &	9 & 2 \\  \hline
	\end{tabular}~\\

${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\	
${}\dotfill$\\

\item \begin{tabular}{|*{7}{c|}} \hline
	Données		&12	&13	&14	&16	&18	 &20 \\ \hline
	Fréquences	&0,2	&0,3	&0,15&0,2&0,05 &0,1\\ \hline
	\end{tabular}~\\

${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\	
${}\dotfill$\\

\end{enumerate}


   \item Dans une entreprise, il y a 28 cadres et 92 ouvriers. Le salaire moyen des cadres est de \np{3120} \euro{} et celui des ouvriers est de \np{1260} \euro.

 Calculer le salaire moyen de l'ensemble des salariés de cette entreprise.\\

 ${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\	
${}\dotfill$\\
   \end{enumerate}






\newpage

\exods ~\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 320
 \end{minipage}}\\
  \encadre{{\bf Rappel : } \\
    Le calcul de l'écart-type de la série définie par  \begin{tabular}{|c|c|c|p{1cm}|c|}
     \hline
     Valeurs & $x_{1}$ & $x_{2}$ & $\ldots\ldots$ & $x_{p}$  \\
     \hline
     Effectifs & $n_{1}$ & $n_{2}$ & $\ldots\ldots$ & $n_{p}$  \\
     \hline
   \end{tabular}  avec  $n=n_1+n_2+....+n_p$ est donné par : $s=\sqrt{\dfrac{n_1(x_1-m)^2+n_2(x_2-m)^2+.....+n_p(x_p-m)^2}{n}}$}

  \begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Déterminer l'écart-type $\sigma$ des  séries de valeurs suivantes en utilisant la formule donnée :

  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item  \begin{center}
  2  ; 3
    ; 4 ; 8 ; 9 ; 12 ; 13 et 41.
  \end{center}
     \item


  \begin{center}
   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
     \hline
     % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
   Valeur  & 0 & 1 & 2 & 3 \\\hline
     Effectif & 4 & 18 & 6 & 4\\\hline

   \end{tabular}
  \end{center}
  \end{enumerate}

   ~\\

\item Retrouver les écarts-types des deux séries précédentes.

  \end{enumerate}


${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\	
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\	
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\	
${}\dotfill$\\

\exods ~\fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 320
 \end{minipage}}\\

Voici les performances de deux coureurs au 400 mètres haies sur 60 courses chronométrées.






 \begin{center}
   \begin{tabular}{|*{15}{c|}}
     \hline
     % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
   Temps en seconde  & 57,1 & 57,4 & 57,5 & 57,9&58,2&58,5&58,9&59&59,4&59,6&60&61&61,5 &61,7\\\hline
   Nabolos (nombre de courses) & 4 & 5 & 7 & 7&5&7&6&1&1&4&4&1&5&3\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}




 \begin{center}
   \begin{tabular}{|*{13}{c|}}
     \hline
     % after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
   Temps en seconde  & 57,8 & 58,5 & 58,9&59&59,1&59,2&59,5&59,6&59,8&60&60,2&60,3 \\\hline
   Nanolos (nombre de courses)  & 8 & 5 & 11&12&7&8&3&1&1&1&1&2\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Calculer la moyenne ($\overline{x}_b$ pour Nabolos et $\overline{x}_n$ pour Nanolos)   et l'écart-type ($\sigma_b$ pour Nabolos et $\sigma_n$ pour Nanolos) de chaque coureur (arrondir au dixième).
  \item Comparer les résultats.

\end{enumerate}

${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\	
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\	
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\	
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
  ${}\dotfill$\\	
${}\dotfill$\\


\newpage
\exods  \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 321
 \end{minipage}}~\\
Le tableau suivant donne le montant des salaires annuels exprimés en milliers d'euros d'une petite entreprise.

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|l|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}	\hline
		Salaires & 16 & 18 & 21 & 25 & 30 & 40\\ 		\hline	
		Nombre de salariés~ & 6 & 9 & 10 & 8 & 5 & 2\\ 		\hline	
~ &&&&&&\\ 		\hline				
		\end{tabularx}
\end{center}
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item Déterminer la  médiane, le premier, le troisième quartiles. Interpréter ces résultats. \\
 Donner l'écart interquartile.\\
  \item On donne les chiffres d'une autre entreprise :
  \begin{center}
\begin{tabular}{|c|*{5}{c|}}
\cline{2-6}
\multicolumn{1}{c|}{} & Min & $Q_1$ & Me & $Q_3$ & Max  \\
\hline
Salaires (en milliers d'euros)& 14 & 18 & 21 & 23 & 50 \\
\hline

\end{tabular}
\end{center}
Comparer ces chiffres avec ceux de l'entreprise précédente.
\end{enumerate}


 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\
 ${}\dotfill$\\

 \vspace{1cm}
\exods  \fcolorbox{black}{red}{
 \begin{minipage}{0.03\textwidth}
 321
 \end{minipage}}~\\

On souhaite comparer la fréquence cardiaque au repos (FCR) d'un groupe de personnes pratiquant régulièrement une activité sportive avec celle d'un groupe de personnes pratiquant peu d'activité physique.\\
Les paramètres de ces deux séries ont été calculés et mis sous forme de tableau.\\
Commenter ces résultats.
%Tracer les diagrammes en boîte de ces deux séries et expliquer l'incidence que semble avoir la pratique régulière d'activités sportives sur la FCR.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|*{5}{c|}}
\cline{2-6}
\multicolumn{1}{c|}{} & Min & $Q_1$ & Me & $Q_3$ & Max  \\
\hline
Sportif & 42 & 50 & 52 & 54 & 60 \\
\hline
Non sportif & 45 & 57 & 61 & 63 & 70 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

~\\

${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\
${}\dotfill$\\


\end{document}


